{"title": "Hỏi đáp: Bé bỗng dưng bú ít lại", "question": "Kính chào bác sĩ! tôi có một bé gái sinh tại bệnh viện Từ Dũ ngày 18.3 bé nặng 2,8kg 39 tuần. Vì tôi không có sữa nên nuôi bé hoàn toàn bằng sữa công thức. 1 tháng sau bé lên 1,2kg bú rất khoẻ ngủ nhiều. 1 tháng 7 ngày sau bé đi tước và bú ít lại 90ml/lần, 4 tiếng bú 1 lần (khi 1 tháng bé bú được 120ml/lần, 4 tiếng bú 1 lần). tôi đem bé đến nhi đồng 2 bác sĩ chuẩn đoán bé bị rối loạn tiêu hoá trong 1 tuần không lên gam nào cho thuốc uống 3 ngày, khi hết thuốc bé lại bú khoẻ bình thường đi phân bình thường (phân bé màu vàng hoa cải sệt sệt, 1 ngày bé đi ngoài ít nhất là 2 lần)nhưng đến hôm nay bé được 1 tháng 14 ngày rồi bé lại bú ít hơn nữa 50-60ml/lần 4 tiếng bú 1 lần,1 ngày bé đi ngoài 1 lần,hôm nay lại không thấy đi ngoài, phân màu vàng sẫm màu hơn 1 chút và đặc hơn 1 chút mỗi lần đi ngoài bé khóc rất nhiều, tối lại hay quấy khóc. khi mới sinh ra bé uống similac nhưng đi tước tôi chuyển sang dielac optimum thì bé lại đi táo bón chuyển sang friso bé vẫn bón, cuối cùng tôi cho bé bú dielac alpha từ 2 tuần tuổi đến bây giờ. Xin hỏi bác sĩ tại sao bé nhà tôi lại có những triệu chứng như vậy và tại sao bé lại không chịu bú, mong bác sĩ cho tôi hướng giải quyết. Trong lúc chờ đợi tôi xin cám ơn các bác sĩ", "answer": "Chào bạn! ,,,Hiện nay con bạn 1 tháng 14 ngày, mỗi cử bú là 50-60ml/lần và 4 tiếng bú 1 lần là ít đó. Mỗi lần bé đi ngoài thường hay quấy khóc nhiều, tối lại khóc nhiều điều này cho thấy có khả năng trẻ bị đau bụng. Bạn nên cho trẻ đến bệnh viện khám lại và làm xét nghiệm phân tìm nguyên nhân tình trạng bất thường ở trẻ do nguyên nhân viêm đường ruột hay do trẻ dị ứng sữa bò… ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bong-dung-bu-it-lai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé trai", "question": "Bé trai nhà em nay được 6 tháng rưỡi nhưng cân nặng chỉ đạt 7,1kg chiều cao là 63cm, cho e hỏi như vậy có bị suy dinh dưỡng không ạ, lúc sinh bé được 2.9kg. Em đã cho bé ăn dặm từ lúc 5 tháng tuổi và bây giờ em muốn cho bé ăn sang cháo thay vì ăn bột như trước đó. Ở nhà đến bữa ăn cơm ông bà cứ hay cho cháu uống bia xin hỏi bác sĩ liệu sau có ảnh hưởng gì cho bé không. Em thì bây giờ đi làm nên hầu như cả ngày việc chăm cháu là bà nội chăm và cho ăn uống, bà nghe ai đó mách là xay gạo tẻ rùi bí đỏ, cà rốt, khoai tây, hạt sen đem phơi khô xay ra thành bột , rồi nào đậu đỏ, đậu đen, đậu xanh, đậu trắng tất cả rang lên đem xay thành bột trộn lại. em thì mỗi ngày mua thịt và rau xay ra và bà cứ lấy tất cả đó mà trộn cho bé ăn, cho bé ăn vậy có bị ảnh hưởng gì không ạ, vợ chồng em có nói trộn vậy không nên mà bà cứ không nghe. Xin bác sĩ tư vấn cho em", "answer": "Chào bạn!  ,,,Trẻ trai 6 tháng cân nặng trung bình 7.1 -8.2 kg, cao 65.5 cm. Do đó con bạn đang nằm trong giới hạn thấp, nguy cơ suy dinh dưỡng. Trong chế độ ăn của trẻ bạn nên đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm tinh bột, đạm, mỡ, khoáng chất và vitamin. Chế độ ăn của trẻ phải thường xuyên thay đổi, tránh sự nhàm chán. Thỉnh thoảng có thể cho trẻ ăn các loại đậu như bà làm nhưng nếu chế độ ăn như thế kéo dài liên tụcnhiều ngày, nhiều tháng không có bổ sung thêm đạm, chất béo trẻ sẽ bị suy dinh dưỡng thể phù.  Bà cho trẻ uống bia 1 vài ngụm trong bữa ăn thì được sẽ giúp tiêu hóa thức ăn tốt hơn nhưng không nên uống quá  nhiều. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-cua-be-trai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Về mắt", "question": "Bé em mắt cứ hay có gèn ở mi dưới và nhiều khi có màng ở trong mắt cháu nữa, em thì muốn đi khám nhưng mẹ chồng cứ không cho nói bảo không sao và cứ mua thuốc muối về nhỏ cho bé, bác sĩ tư vấn giúp em với. Hiện tại bé 6 tháng rưỡi rồi", "answer": "Chào bạn! ,,,Trong thư bạn không cho biết con bạn mấy tuần- tháng? Hiện tượng mắt ướt có thể xảy ra ở trẻ từ 1-2 tuần tuổi thường kèm theo viêm kết mạc. Thông thường đây là chứng tắc lệ đạo bẩm sinh do van trong lệ quản chưa được thông hoàn toàn. Tuy nhiên, khoảng 60-70% số trẻ mắc bệnh sẽ tự khỏi do hiện tượng tắc nghẽn được giải tỏa một cách ngẫu nhiên. Để thúc đẩy quá trình này, các bà mẹ nên mát-xa góc trong mí 2-3 lần/ngày và nhỏ mắt bằng Natrichlorua 0.9%. Nếu sau vài tuần mát-xa mà trẻ vẫn tiếp tục chảy nước mắt sống hoặc bệnh viêm kết mạc tiến triển nặng hơn thì cần đưa trẻ tới bệnh viện chuyên khoa để khám. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ve-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ bé trai của em sinh tại bệnh viện Từ Dũ được 3450gr, nay bé được 4 tháng 1 tuần cân nặng là 8kg dài 63cm, khoảng 1 tuần gần đây bé hay bị ọc sữa như vòi nước, có khi 1,2 ngày ọc 1 lần, có khi 1 ngày ọc 2 lần sáng và tối. Con em hay đổ mồ hôi nhiều, ngủ ít và hay giật mình vậy đó là những biểu hiện gì? Em có cần đưa con đi khám không? Mong sớm nhận được tư vấn của bác sĩ. Xin cám ơn", "answer": "Chào bạn! ,,,Con bạn 4 tháng cân nặng 8kg, dài 63cm. Bé phát triển dinh dưỡng tốt, đang tăng trưởng ở kênh A. Chỉ 1 tuần nay  bé hay ọc, bạn cần quan sát các chất dịch trẻ ọc ra có đàm nhớt ? Có máu ? Hay chỉ là sữa không tiêu? Nếu là sữa không tiêu bạn cần cho trẻ ăn ít lại, chia nhỏ cử và cho trẻ ăn nhiều lần. Nếu trong chất dịch có đàm, có máu bạn cần đưa trẻ đến BS nhi khám để xác định nguyên nhân. Trẻ 4 tháng ngủ ít, hay giật minh có thể trẻ thiếu Canxi, vitamin D, sắt, vi chất…Bạn cần cho trẻ tắm nắng, bú mẹ càng nhiều càng tốt, mẹ ăn uống đầy đủ chất, không kiên cử, đặc biệt các loại thực phẩm giàu sắt. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em nay được 1,5 tháng(em sinh mổ, 4 ngày sau mới có sữa nên nhà cho bé dùng sữa Similac Total Comfort) . 2 ngày đầu sau khi sinh bé đi ngoài 2 lần/ngày- phân su. Sau khi bú sữa mẹ, phải 3-4 ngày bé mới đi 1 lần, phân vàng, đặc và dính, đi k phải rặn, khóc gì hết. Cách đây 1 tuần trước bé phải dùng đến ống thụt mới chịu đi-phân đặc, dính, màu vàng (5 ngày chưa đi ngoài, bụng vẫn mềm, bú tốt). Sau đó em có cho bé bú thêm sữa Similac Total Comfort (ngày 1 lần uống 40ml), tuy nhiên đến 5 ngày tiếp theo bé cũng k đi ngoài (mặc dù bụng bé vẫn mềm, không bỏ bú nhưng bé có vẻ khó chịu khi em matxa bụng cho bé (xoa theo chiều kim đồng hồ)) vì thế gia đình em lại dùng ống thụt (lần này bé đi có vẻ khó khăn, phải rặn mới đi được, phân lúc đầu mềm, sau đó có vẻ cứng do có lợn cợn phân đóng cục lại – sau cùng phân lại lỏng – đặc, dính và có bọt). Sau lần đi này, em sợ quá nên không cho bé bú thêm sữa ngoài nữa, vẫn tiếp tục cho bé bú mẹ hoàn toàn. Bác sĩ cho em hỏi, có phải bé bị bón không ạ? Em có cần cho bé đi khám không ạ? Thêm nữa bác sĩ cho em hỏi khi sinh tại bệnh viện bé đã được bệnh viện chích 2 mũi viêm gan B và Lao. Nay em muốn chích mũi 6 trong 1 cho bé liệu có ảnh hưởng gì không? Em chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn! ,,Táo bón là là một tình trạng mà phân trở nên khô và rắn, vón cục thành hòn, tình trạng nặng thì như phân dê. Đại tiện khó khăn, trẻ phải ngồi lâu, rặn nhiều, mặt đỏ bừng, có thể kêu khóc do đau rát hậu môn, phân có dính chút máu. Phân sẽ bị giữ lại mà không được đào thải khỏi cơ thể một cách bình thường. Thời gian giữa 2 lần đi ngoài dài quá 3 ngày. Hiện nay, thống nhất định nghĩa táo bón theo tiêu chuẩn ROME II: Với trẻ em: đó là tình trạng phân cứng như đá cuội trong hầu hết các lần đi đại tiện trong tối thiểu hai tuần; không có các bệnh về nội tiết, biến dưỡng, cấu trúc…Để cải thiện tình trạng của trẻ bạn nên cho trẻ bú mẹ hoàn toàn, mẹ ăn uống không kiêng cữ, ăn nhiều rau, uống nhiều nước ( mỗi ngày >2000ml nước). Nếu bạn đã thực hiện đầy đủ mà tình trạng này không cải thiện thì bạn nên đưa trẻ đến BS khám xác định nguyên nhân. Khi trẻ được 2 tháng tuổi bạn nên cho trẻ chích ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, Viêm gan siêu vi B, viêm não do Hib sẽ giúp bảo vệ trẻ tốt hơn, tránh được các bệnh này về sau. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-8345/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu men g6pd", "question": "Con em bị thiếu men G6PD có phải ăn kiêng các loại đó ở Việt Nam không ạ?", "answer": "Chào em,,Thiếu men G6PD (Glucose-6-phosphat dehydrogenase) là một bệnh di truyền  liên kết trên nhiễm sắc thể giới tính (nhiễm sắc thể X) nên nam giới có khả năng mắc bệnh cao hơn nữ giới. G6PD là chất xúc tác quan trọng cho các phản ứng chuyển hóa trong tế bào và đặc biệt quan trọng đối với tế bào hồng cầu. Trẻ bị thiếu men G6PD sẽ có cuộc sống hoàn toàn bình thường, tuy nhiên khi sử dụng một số loại thức ăn, dược phẩm có khả năng ôxy hóa thì sức khỏe bị ảnh hưởng nghiêm trọng. Cần tránh cho trẻ ăn các loại đậu tằm, các loại thuốc, thực phẩm có chất ôxy hóa, một số thuốc như  giảm đau, hạ sốt có chứa aspirin hoặc phenacetin; các kháng sinh thuộc nhóm sulfonamide và sullfone, các thuốc kháng sốt rét như quinine, chloroquine, primaquine , vitamin K, xanh methylen để điều trị nhiễm khuẩn tiết niệu, băng phiến (viên long não)… Bạn cần thông báo cho bác sĩ biết tình trạng thiếu men G6PD của trẻ trước khi bác sĩ kê toa.,Thân mến,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-men-g6pd-8337/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d", "question": "Bác sĩ cho em hỏi bây giờ bé của em được hơn 15 tháng rồi, bé nặng 10.8kg, em vẫn thường xuyên cho bé ăn tôm, cua và sò huyết. Lần trước em có gửi câu hỏi, bác sĩ nói bé bị còi xương do thiếu vitamin D. Vậy em có thể mua cho bé uống loại nào và liều lượng sử dụng như thế nào để giúp bé hấp thụ tốt canxi? Em cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn!,Trẻ thiếu Vitamin D bạn cho trẻ tắm nắng mỗi ngày 15-30 phút, da trẻ cần tiếp xúc trực tiếp ánh nắng mặt trời càng nhiều càng tốt.Nếu trẻ không tắm nắng đầy đủ thì bạn có thể bổ thuốc cung cấp vitamin D như Sterogyl hoặc Uvesterol hoặc Aquadetrim…,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thai 22 tuần độ mờ da gáy 7.1mm", "question": "Thưa bác sĩ ngày 27-03 em đi khám tại phòng khám Lương Hữu Khánh. Thai của em được 22-23 tuần bác sĩ chỉ định siêu âm 3D và thấy nếp gấp da gáy dày 7.1mm trước đó lúc 12 tuần em đã xét nghiệm Double test tất cả đều nguy cơ thấp. Bác sĩ kết luận giờ thai đã 22 tuần thì kết quả này không chứng minh được gì. Tuy bác sĩ nói không phải lo nhưng em rất lo lắng rất mong bác sĩ tư vấn", "answer": "Chào em\nNếp gấp da gáy trên siêu âm lúc thai 22-23 tuần không phải là độ mờ sau gáy khi siêu âm lúc thai 12 tuần. Em cần khám thai định kỳ theo hẹn và theo dõi tiếp sự phát triển của thai qua các giai đoạn tiếp theo.,,,ThS. BS. Ngô Thị Yên,Khoa Kế hoạch gia đình – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thai-22-tuan-do-mo-da-gay-71mm/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Bé nhà tôi được 5 tháng, mấy tuần trước tôi bắt đầu tập cho bé ăn dặm ( bột gạo), và 1 tuần bé đi ngoài 1 lần, phân đặc quánh có màu vàng đậm, có mùi, không sủi bọt. Tôi sợ bé bị táo bón nên 1 tuần sau đó tôi có làm thêm cho bé ít khoai tây, bí, và dưa chuột. Thế nhưng ăn được mấy ngày thì tự dưng 1 ngày bé đi ngoài những 5 đến 6 lần, mà mỗi lần đi ngoài bé đều rặn mạnh. Lúc ngủ thi không sao, ngủ dậy là lại rặn đi ngoài. Hiện giờ phân của bé có màu vàng, có mùi, không sủi bọt. Tôi lo bé có vấn đề về tiêu hóa do chưa quen với thức ăn mới hoặc bé bị tiêu chảy. Bác sĩ hãy giải thích những thắc mắc trên và cho tôi 1 lời khuyên. Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Theo chương trình nuôi con hoàn toàn bằng sữa mẹ khuyến cáo cho trẻ ăn dặm từ 6 tháng tuổi. Nếu vì lý do gì đó trẻ không chịu bú bình hay trẻ chậm tăng cân thì có thể cho trẻ ăn sớm hơn. Vào thời điểm 5 tháng trẻ ăn được bột ngọt ( bột trái cây, bột sữa lúa mạch…) Trong các loại bột ngoài thị trường đã có đủ năng lượng với đủ 4 nhóm thành phần dinh dưỡng đường, đạn, béo, vitamin và khoáng chất cân bằng do đó bạn không cần bổ sung thêm các loại rau. Trước khi cho trẻ ăn bột bạn cần chuẩn bị hệ tiêu hóa tốt bằng cách cho trẻ ăn thêm sữa chua mỗi ngày.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-8299/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc chích ngừa", "question": "Ngày 10/4/2014 theo lịch con em sẽ chích ngừa lần 2 mũi 6 in 1 INFANRIX HEXA ở bệnh viện Từ Dũ. Xin hỏi bác sĩ bệnh viện còn thuốc không ạ? Xin cám ơn bac sĩ", "answer": "Chào bạn!,Hiện nay bệnh viện Từ Dũ hết thuốc 6 trong 1. Theo dự kiến khoảng giữa tháng 5/2014 sẽ có thuốc trở lại.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuoc-chich-ngua/"}
